\documentclass{article}

\usepackage{t1enc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tabto}
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}

\geometry{
a4paper,
left=25mm,
right=25mm,
top=25mm,
bottom=25mm,
}

\lstdefinestyle{matlab}{
breaklines=true,
frame=L,
language=MATLAB,
showstringspaces=false,
basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
keywordstyle=\bfseries\color{blue},
commentstyle=\itshape\color{green},
stringstyle=\color{red}
}


\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 

\newenvironment{singleline}[1]
{%
\renewcommand{\baselinestretch}{1}% 
{#1}%
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}% 
}

\NumTabs{8}

\title{Szabályozástechnika házi feladat}
\author{Nyári Dávid Tamás, \textit{QXW779}\\
		E-mail: nyaridavid@gmail.com\hfill\\
		HF kód: 18\hfill\\
		Gyakorlatvezető: Imre Gábor\hfill\\
		Kurzus: Gy20\hfill}



\begin{document}
	\maketitle
	\pagenumbering{gobble}
	\newpage
	\pagenumbering{arabic}

	\section{Vizsgálandó rendszer}
	\begin{multicols}{2}
	\includegraphics[width=\linewidth]{res/system.png}
	\vfill \columnbreak
	\textbf{Házi feladat kód: 18, C típus}
	\[ P_1(s) = \frac{A_1}{1 + sT_1} = \frac{2}{1 + 0.2s}\]
	\[ P_2(s) = \frac{A_2}{s\big(1 + sT_2\big)} = \frac{5}{s\big(1 + 5s\big)}\]
	\[ W_{z1}(s) = 2\]
	\[ W_{z2}(s) = \frac{4}{1 + 2s}\]
	\end{multicols}

	\section{Feladatok}
	Az összes feladat MATLAB-kódja, valamint ezen dokumentációnak a LaTeX forráskódja megtalálhatóak a: \href{https://bitbucket.org/nyaridavid/szabtechhazi}{https://bitbucket.org/nyaridavid/szabtechhazi} Git repository-ban.
	\subsection{Első feladat}
	\subsubsection*{\textbf{a:)}}

	Adja meg a szabályozott szakaz $u$ módosított jellemzőjének a $z_1$ illetve $z_2$ zavaró jellemzőre vonatkozó eredő átviteli függvényeit! Adja meg az $y$ szabályozott jellenzőjének az $r$ alapjelre valamint a $z_1$ illetve $z_2$ zavaró jellemzőkre vonatkozó eredő átviteli függvényeit!

	\begin{multicols}{2}
	\[U_{z1} = -\frac{W_{z1}P_1P_2C}{1+P_1P_2C}\]
	\[U_{z2} = -\frac{W_{z2}P_2C}{1+P_1P_2C}\]
	\[Y_{r} = -\frac{CP_1P_2}{1+CP_1P_2}\]
	\[Y_{z1} = -\frac{W_{z1}P_1P_2}{1+CP_1P_2}\]
	\[Y_{z2} = -\frac{W_{z2}P_2}{1+CP_1P_2}\]
	\end{multicols}

	\subsubsection*{\textbf{b:)}}
	Adja meg a felnyitott kör $L(s)$ átviteli függvényének kifejezését $C(s) = A$ arányos szabályozóval

	\[L(s) = CP_1P_2 = A \cdot \frac{2}{1 + 0.2s} \cdot \frac{5}{s\big(1 + 5s\big)} = \frac{10A}{s(1 + 0.2s)(1 + 5s)}\]

	\subsubsection*{\textbf{c:)}}
	Megoldas MATLAB-al:
	\lstinputlisting[style=matlab]{./scripts/f1p3.m}
	Így $K_{kr} = 0.52$ adódik 

	\subsection{Második feladat}
	Tervezzen egy olyan soros PID jellegű szabályozót amely a zárt szabályozási rendszerre vonatkozóan kielégíti az alábbi tervezési specifikációkat:
	\begin{enumerate}
	\item $r = 1(t)$ esetesetén a szabályozott jellemző végértéke $\lim_{t \to \infty} y(t) = 1$
	\item Az $u(t)$ bevatkozó jel maximális értéke $u_{max} < \frac{10}{A_1A_2} = \frac{10}{2 \cdot 5} = 1$ legyen
	\item a rendszer átmeneti függvényének tullövése 5-10\% között legyen
	\end{enumerate}
	\subsubsection*{\textbf{a:)}}
	A rendszer egyenlete:
	\[P(s) = P_1(s) \cdot P_2(s) = \frac{10}{s(1 + 0.2s)(1 + 5s)} = \frac{10}{s(5 + s)(0.2 + s)}\]
	\[C_{PID}(s)=k_r\frac{(1 + T_ds)(1 + T_is)}{s(1 + \frac{T_d}{n_p}s)}\]
	Mivel a folyamat már önmagában tartalmaz integrátort és nincs külön megkötés statikus hibára ezért az intergrátorok számát nem kell növelni, így elég egy $PD$ szabályozó:
	\[C_{PD}(s)=k_r\frac{1 + T_ds}{1 + \frac{T_d}{n_p}s}\]
	Zérus-pólus alakban és értékekkel behelyettesítve:
	\[C_{PD}(s)= 0.0236 \frac{20 (s + 0.2)}{s + 0.4}\]

	\begin{multicols}{2}
		\lstinputlisting[style=matlab]{./scripts/f2pa.m}
		\vfill \columnbreak
		\includegraphics[width=\linewidth]{res/e2pa_margin.pdf}
	\end{multicols}
	\textbf{Tervezési megfontolások}
	\begin{itemize}
	\item A differenciáló tag a legnagyobb pólust ejti ki a folyamatból
	\item $n_p = 2$-t választva. Megfontolás mögötte az, hogy ne legyen nagyon nagy az időállandók aránya. Minél nagyobb az arány ugyanis annál nagyobbat ránt a szabályozó a rendszeren.
	\item $k_r$ pedig egy $60\degree$ fázistartalékhoz lett igazítva 
	\end{itemize}

	\subsubsection*{\textbf{b:)}}
	\begin{multicols}{2}
	Kimenet és szabályozójel:\\
	Felnyitott kör:
	\[L(s) = C_{PD}(s)P = \frac{0.47223}{s(1 + 2.5s)(1 + 0.2s)}\]
	Mereven visszacsatolt kör:
	\[T(s) = \frac{L(s)}{1 + L(s)} = \]\
	\[\frac{0.472223}{(s + 5.02)(s^2 + 2\cdot 0.1898s + 0.09406)}\] 
	\vfill \columnbreak
	\lstinputlisting[style=matlab]{./scripts/e2pb.m}
	\end{multicols}


	\newpage
	\begin{multicols}{2}
	Kimeneti jel $y(t) =$\\
	\includegraphics[width=\linewidth]{./res/e2pb_step_output.pdf}
	$y(t)$ túllövése: $8.3922\%$\\
	$y(t)$ beállási ideje: $19.6845 s$
	\vfill \columnbreak
	Szabályozó jel $u(t) =$\\
	\includegraphics[width=\linewidth]{./res/e2pb_step_control.pdf}
	$u(t)$ maximálus értéke: $0.0472$
	\end{multicols}
	\textbf{Ezek alapján ez a szabályozás megfelel a követelményeknek}
	
	\textbf{Ugyanezt elvégezve Simulink segítségével:}\\
	\includegraphics[width=\linewidth]{./res/e2pb_simulink.png}


	\subsection{Harmadik feladat}
	\textbf{Folytonos rendszer állapotvisszacsatolással}\\
	A folytonos szakasz átviteli függvénye $P_1(s)P_2(s)$.
	Eddigi feladatokat felhasználva folytatható.
	\subsubsection*{\textbf{a:)}}
	\textbf{Szakasz állapotmátrixának megadása:}
	\begin{multicols}{2}
	\[A = 
	\begin{pmatrix}%
	0 & 1 & 0 \\
	0 & -0.2 & 1 \\
	0 & 0 & -5
	\end{pmatrix}\]

	\[b = 
	\begin{pmatrix}
	0 \\
	0 \\
	4
	\end{pmatrix}
	c^T = 
	\begin{pmatrix}
	2.5 \\
	0 \\
	0
	\end{pmatrix}\]
	\[d = 0\]

	\vfill \columnbreak
	\lstinputlisting[style=matlab]{./scripts/e3pa.m}
	\end{multicols}

	\subsubsection*{\textbf{b:)}}
	Tervezzen állapotvisszacsatolásos szabályozót. A visszacsatolt rendszer álljon egy másodfokú lengőtagból $\xi = 0.7$ és ifpállandója $T_3 = T_1 / 4 = 0.05$. Határozza meg az egységugrás alapjel satikus hiba nélküli követését biztosító kompenzációs tényező $k_r$ értékét. Ábrázolja a \textbf{szakasz} és \textbf{visszacsatolt} rendszer egységugrásra adott válaszát. 
	$P$ pólusai: $p_1 = -5$ és $p_2 = -0.2$\\
	Ezeket a pólusokat kell áthelyezni állapotvisszacsatolással, az új felírandó rendszer adatai:
	\[P_{ss} = \frac{k_r}{(1 + 2\xi T_3 s + T_3^2 s^2)(1 + T_3 s)}\]
	Ezekez után $k$ és $k_r$ meghatározása MATLAB-ban:
	\begin{multicols}{2}
	\lstinputlisting[style=matlab]{./scripts/e3pb.m}
	\end{multicols}

	\begin{multicols}{2}
	\textbf{Szakasz} egységugrásra adott válasza\\
	\includegraphics[width=\linewidth]{./res/e3pb_original.pdf}
	\vfill \columnbreak
	\textbf{Visszacsatolt kör} egységugrásra adott válasza\\
	\includegraphics[width=\linewidth]{./res/e3pb_feedback.pdf}
	\end{multicols}
	Ezt a konkrét eredményt a várhatót igazolja. Az eredeti $P$-ben integrátor és tárolós tagok voltak. Ezért a szakaszon természetes módon egységugrás hatására végtelenségig fog nőni a jel. Ellenben a visszacsatolt körben már láthatóan tart az egyes értékhez és a rendszer stabilab beáll.\\

	Az új állapotmátrixok pedig a következők:
	\[A = 
	\begin{pmatrix}%
	-42.8 & -41.8 & -42.8 \\
	-42.8 & -43 & -41.8 \\
	-42.8 & -24.8 & -47.8
	\end{pmatrix}
	b = 
	\begin{pmatrix}
	0 \\
	0 \\
	-1.2864
	\end{pmatrix}
	c^T = 
	\begin{pmatrix}
	2.5 \\
	0 \\
	0
	\end{pmatrix}
	d = 0\]

	\subsection{Negyedik feladat}
	Adott diszkrét mintavételezési idejú szabályozási kör:\\
	\includegraphics[width=\linewidth]{./res/discrete_system.png}
	
	\subsubsection*{\textbf{a:)}}
	Határozza meg a $P(s)$ folytonos szakasz és a D/A átalakító együttes $G(z)$ impulzusátviteli függvényét zérus-pólis alakban $T_s = 0.1 s$ mintavételezési idő mellett zérusrendű tartószerv feltételezésével.
	Meghatározás MATLAB segítségével:
	\begin{multicols}{2}
	\lstinputlisting[style=matlab]{./scripts/e4pa.m}
	\end{multicols}
	Így a következő adódig $G$-re:
	\[G(z) = \frac{0.00147(z+3.295)(z+0.2341)}{(z-1)(z-0.9802)(z-0.6065)}\]


\end{document}
